% TODO : voir le Diigo.

(res-apprendre)=

# Ressources -- Textes sur l'apprentissage et l'enseignement

```{index} single: auteurs; Dessus, Philippe
```

:::{admonition} Informations
- **Auteur** : [Philippe Dessus](http://pdessus.fr/), LaRAC & Inspé, Univ. Grenoble Alpes.
- **Date de création** : Décembre 2017.
- **Date de publication** : {sub-ref}`today`.
- **Statut du document** : En travaux.
- **Résumé** : Ce Document liste un choix raisonné de ressources (textes, vidéos, sites sur l'apprentissage et l'enseignement), en français et anglais.
- **Citation** : Pour citer ce document : Auteur·s (Date_de_création_ou_de_révision). Titre_du_document. Grenoble : Univ. Grenoble Alpes, Inspé, base de cours en sciences de l'éducation, accédé le date_d_accès, URL_du_document.

**Licence** : Document placé sous licence *Creative Commons* : [BY-NC-SA](http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/fr/).
:::

```{contents} Table des matières du document
:depth: 2
:local: true
```

## Dictionnaires et lexiques

- [Lexique sur le transfert de connaissances en éducation (CTREQ)](http://www.ctreq.qc.ca/realisation/lexique-transfert-de-connaissances-education/)
- [Vocabulaire des TIC (Min. de la culture)](http://www.culturecommunication.gouv.fr/Thematiques/Langue-francaise-et-langues-de-France/Politiques-de-la-langue/Enrichissement-de-la-langue-francaise/FranceTerme/Vocabulaire-des-TIC-2017)

## Les classiques

### Philosophie

- Popper, K. (1998). *La connaissance objective*. Paris: Flammarion.

### Psychologie

- Bruner, J. S. (1991). *... car la culture donne forme à l'esprit*. Paris : Eshel.
- Vygotski, L. (1985). *Pensée et langage*. Paris : Messidor.
- 📺 Bloom, P. (2007). [Psych 101. Introduction to psychology](https://debunkingdenialism.com/2017/07/31/introduction-to-psychology-video-lectures-from-yale/). Yale Univ.

### Aspects historiques

- [Bibliothèque patrimoniale numérique de l'Espé d'Artois](http://bibnum-bu.univ-artois.fr/about)
- Gardey, D. (2008). *Écrire, calculer, classer. Comment une révolution de papier a transformé les sociétés contemporaines (1800-1940)*. Paris: La Découverte.
- Gauthier, C., & Tardif, M. (Eds.). (1996). *La pédagogie, théories et pratiques de l'Antiquité à nos jours*. Montréal: Gaëtan Morin.
- Querrien, A. (2005). *L'école mutuelle. Une pédagogie trop efficace ?* Paris: Les empêcheurs de penser en rond.
- [Ressources numériques en histoire de l'éducation (LARHA, ENS-Lyon)](http://rhe.ish-lyon.cnrs.fr)

### Méthodes de recherche

- van der Maren, J.-M. (1996). [Méthodes de recherche pour l'éducation](https://www.pum.umontreal.ca/catalogue/methodes-de-recherche-pour-leducation). Bruxelles : De Boeck.

## Éducation et sciences cognitives

### Généralités

- Altman, W.S., Stein, L., & Westfall, J. E. (2018). *Essays from E-xcellence in Teaching* (Vol. XVII). Society for the Teaching of psychology. \[PDF \<<http://teachpsych.org/resources/Documents/ebooks/eit2017.pdf>>\`\_
- Bereiter, C. (2002). *Education and mind in the knowledge age*. Mahwah: Erlbaum. \[[Extraits](http://citeseerx.ist.psu.edu/viewdoc/download?doi=10.1.1.693.3964&rep=rep1&type=pdf)\]
- 📺 Bjork, R. A. (2018). Why don't the trials and errors of everyday living and learning teach us how to learn?  \[ [Vidéo](https://youtu.be/ouocL4ssJLY)\]
- Brown, P. C., Roediger, H. L., McDaniel, M. A. (2016). *Mets-toi ça dans la tête !: Les stratégies d'apprentissage à la lumière des sciences cognitives*. Genève : Markus Haller.
- [Introduction à des thèmes en lien avec l'éducation (CIRCL, univ. Chicago)](https://circlcenter.org/primers/)
- 📺 Conférences du 1{sup}`er` Colloque du Conseil scientifique de l'éducation nationale (CSEN) \[[Vidéos](https://www.dailymotion.com/playlist/x57uhl)\]
- 📺 Conférence Int. du CSEN sur la métacognition et la confiance en soi (2018) \[[Vidéos](https://www.reseau-canope.fr/conference-internationale-sur-la-metacognition-et-la-confiance-en-soi/captations1491.html)\]
- Crahay, M. (1999). *Psychologie de l'éducation*. Paris: P.U.F.
- Dessus, P., & Gentaz, É. (Eds.). (2006). *Apprentissages et enseignement : sciences cognitives et éducation*. Paris : Dunod.
- Donald, M. (1999). *Les origines de l'esprit moderne*. Bruxelles : De Boeck.
- Egan, K. (1997). *The educated mind. How cognitive tools shape our understanding*. Chicago : Chicago UP.
- Gentaz, É., & Dessus, P. (Eds.). (2004). *Comprendre les apprentissages : sciences cognitives et éducation*. Paris : Dunod.
- Kail, M., & Fayol, M. (Eds.). (2003). *Les sciences cognitives et l'école*. Paris: P.U.F.
- National Academies of Sciences, Engineering, and Medicine (2018). *How People Learn II: Learners, Contexts, and Cultures*. Washington, DC: The National Academies Press. <https://doi.org/10.17226/24783>. \[[Livre en PDF](https://www.nap.edu/catalog/24783/how-people-learn-ii-learners-contexts-and-cultures)
- Olson, D. R. (2005). *L'école entre institution et pédagogie*. Paris: Retz.
- 📺 Oudeyer, P.-Y. (2017). Intelligence artificielle et sciences cognitives: modéliser l'apprentissage du langage \[[Vidéo](https://youtu.be/7HAZiA3CxXA)\]
- 📺 [Entretiens sur différents objets de sciences de l'éducation](https://tecfa.unige.ch/perso/peraya/index.php?page=ressources)
- 📺 Ramus, F. (2018). Tout ce que vous avez toujours su sur l'éducation et qui est faux. \[[Vidéo](https://youtu.be/UMQEzHX8_98)\]
- Richard, M. & Bissonnette, S. (2012). Les sciences cognitives et l'enseignement. In C. Gauthier & M.Tardif. *La pédagogie. Théories et pratiques de l’Antiquité à nos jours* (3{sup}`e` éd., pp. 237-255). Montréal : Gaëtan Morin. \[[PDF](http://r-libre.teluq.ca/1375/1/Sc%20cognitives%20et%20enseignement.pdf)\]
- van Merriënboer, J., & Kirschner, P. (2007). *Ten steps to complex learning*. Mahwah: Erlbaum.
- Willingham, D. T. (2010). *Pourquoi les enfants n'aiment pas l'école !* Paris : La librairie des écoles.

### Charge cognitive et attention

Voir Doc. {ref}`charge_cognitive`.

- Chanquoy, L., Tricot, A., & Sweller, J. (2007). *La charge cognitive, théorie et applications*. Paris : Colin.
- Citton, Y. (2014). *Pour une écologie de l'attention*. Paris: Seuil.
- Tricot, A. (1998). Charge cognitive et apprentissage. Une présentation des travaux de John Sweller. *Revue de Psychologie de l'Éducation*, *3*. \[[PDF](http://andre.tricot.pagesperso-orange.fr/tricotRPE.pdf)\]

### Théories sur l'apprentissage

- 📺 [Le constructivisme (M. Crahay)](http://tecfa.unige.ch/tecfa/teaching/bachelor_74111/podcasts_concepts/constructivisme_crahay.mov).

podcasts_concepts/communautes_pratique_amaury_daele.mov>\`\_.

- 📺 [le modèle ICAP sur l'engagement des élèves dans l'apprentissage (Pleen le Jeune)](https://youtu.be/v-D1p2kwKEo)
- Milwood, R. (2013). [Learning Theory](http://blog.richardmillwood.net/wp-content/uploads/2013/11/Learning-Theory.pdf). Poster.

### Stratégies d'apprentissage

- Hattie, J. A. C., & Donoghue, G. M. (2016). Learning strategies: a synthesis and conceptual model. *NPJ Science of Learning, 1*, 16013. \[[PDF](http://www.singlestepslearning.co.uk/uploads/1/6/6/4/16649496/npjscilearn201613.pdf)\]

- McCrea, P. (2018). Learning, what is it, and how might we catalyse it? London: The Institute for teaching. \[[PDF](https://ift.education/learning-paper/)

- Tricot, A. (2017). La connaissance et la solution. *Éducation et Didactique*, 11\*(2), 57–61. \[[Article](https://www.cairn.info/revue-education-et-didactique-2017-2-page-57.htm)\]

- 📺 Weinstein, D. (2017). Quelles stratégies pour un apprentissage efficace ? \[[Vidéo](http://www.canal-u.tv/video/universite_de_toulouse/conference_quelles_strategies_pour_un_apprentissage_efficace.35961)\]

- 📺 Weinstein, D. (2018). Le modèle labo -> classe \[[Vidéo](https://webtv.u-picardie.fr/watch_video.php?v=53DBNX9D3YB8)\]

### Systèmes scolaires

- OCDE (2018). [How to build a 21st Century school system](https://www.oecd-ilibrary.org/education/world-class_9789264300002-en). OCDE.

### Évaluation

- ENhance student learning and develop your teaching practice (Univ. Edimbourg) \[[Site](https://staff.napier.ac.uk/services/dlte/ENhance/Pages/ENhanceQuickGuides.aspx)

### Différenciation pédagogique

Voir Doc. {ref}`peda_differenciee`

- CNESCO (2017). [Différenciation pédagogique : comment adapter l'enseignement pour la réussite de tous les élèves ?](http://www.cnesco.fr/fr/differenciation-pedagogique/) Conférence de consensus.

### Éducation fondée sur les preuves

- [Best evidence encyclopedia](http://bestevidence.org).

### Apprentissage et utilisation du numérique

- Amadieu, F., & Tricot, A. (2014). *Apprendre avec le numérique : mythes et réalités*. Paris : Retz
- Bruillard, É. (1997). *Les machines à enseigner*. Paris: Hermès. \[[Chap. 2](http://stef.ens-paris-saclay.fr/version-francaise/membres/les-machines-a-enseigner-268671.kjsp?RH=1215529015990)\]
- Charlier, B., & Henri, F. (2010). *Apprendre avec les technologies*. Paris : PUF.
- 📺 Dillenbourg, P. (2018). *Pensée computationnelle: pour un néo-papertisme durable car sceptique*. Conférence à HEP Vaud. \[[Lien](https://vimeo.com/254811757)\]
- [EduTech Wiki](http://edutechwiki.unige.ch/fr/Accueil)
- Erhel, S. (2021). [Jeux vidéos et apprentissage](https://video.toutatice.fr/cardie/journee-academique-de-linnovation-2021/video/22194-conference-de-madame-erhel-a-la-9-jai/). Rennes, journée académique de l'innovation.
- 📺 Loiseau, M. (2014). Notions d'algorithmique pour comprendre les réseaux sociaux \[Vidéo\]. Conférence au colloque éducation aux médias. Grenoble \[[Lien](https://youtu.be/_dNHQ-ucLtM)\]
- Morozov, E. (2014). *Pour tout résoudre cliquez ici*. Limoges: Fyp. \[[Une revue](http://dms.revues.org/963)\]
- OECD (2014). Measuring innovation in education: A new perspective. CERI, OECD Publishing \[[PDF en ligne](http://www.keepeek.com/Digital-Asset-Management/oecd/education/measuring-innovation-in-education_9789264215696-fr)
- 📺 Romero, M. (2018). [Le numérique à l’école: consommation ou outil de co-création?](https://youtu.be/i6ZOQ70lbAM). Conférence TEDx Talk Dunkerque.
- Selwyn, N. (2016). *Is technology good for education?* Cambridge: Polity. \[[Une revue](https://www.alternet.org/books/technology-good-education)\]
- 📺 Tricot, A. (2016). [L'école du futur](https://youtu.be/q5e3ZyqWE4Q). Conférence TEDx Talk Toulouse.
- Tricot, A. (2017). *L’innovation pédagogique*. Paris : Retz.
- West, R. E. (2017). *Foundations of learning and instructional design technology*. Pressbooks. \[`` Livre en ligne <https://lidtfoundations.pressbooks.com>`_ ``\]

### Ouvrages plus techniques sur le raisonnement

- Mercier, H., & Sperber, D. (2017). *The enigma of reason. A new theory of human understanding*. London: Allen Lane.
- Minsky, M. (2006). *The emotion machine*. New York: Simon & Schuster.

### Mythes et neuro-mythes

Voir Doc. {ref}`mythes_education`.

- Baillargeon, N. (2006). *Petit cours d'autodéfense intellectuelle*. Montréal: Lux.
- Baillargeon, N. (2013). *Légendes pédagogiques. L'autodéfense intellectuelle en éducation*. Montréal: Poètes de brousse.
- Pasquinelli, E. (2015). *Mon cerveau, ce héros - Mythes et réalité*. Paris : Le Pommier.
- 📺 Pasquinelli, E. (2012). [Les neuromythes](http://savoirs.ens.fr/expose.php?id=661).

### Aspects sociaux

- CNESCO (2016). Inégalités sociales \<<http://www.cnesco.fr/fr/inegalites-sociales/>>\`\_. Conférence de consensus.

- CNESCO (2017). [Prévention et intervention : comment agir efficacement face au décrochage scolaire ?](http://www.cnesco.fr/fr/decrochage-scolaire/) Conférence de consensus.

- CNESCO (2017). `Qualité de vie à l'école <https://www.cnesco.fr/fr/qualite-vie-ecole/>`. Rapport.

- 📺 Croizet, J.-C. [Le mystère des sports d'hiver](https://youtu.be/Fsoxr4tNmWE).

- 📺 Daele, A. Les communautés de pratique \<<http://tecfa.unige.ch/tecfa/teaching/bachelor_74111/>>\_

- 📺 Dubet, F. [Les épreuves de la massification scolaire](https://youtu.be/7nU-w25lQjs).

- Merle, P. (2005). *L'élève humilié : l'école, un espace de non-droit ?* Paris: P.U.F.

- 📺 Vouillot, F. [Egalité filles-garçons](https://youtu.be/N8YME2rldVw).

- Wenger, E. (2005). *La théorie des communautés de pratiques*. Laval : PU Laval.

### Émotions

- 📺 Barrett, L. F. (2018). [You aren't at the mercy of your emotions. Your brain creates them](https://www.ted.com/talks/lisa_feldman_barrett_you_aren_t_at_the_mercy_of_your_emotions_your_brain_creates_them). TED Talk.

### Intégration

- [Intégration - Penser l'éducation: concepts-clefs](https://mediaserver.unige.ch/play/VN4-147a-2012-2013)

### Petite enfance

- Bigras, N., & Lemay, L. (2012). *Petite enfance, services de garde éducatifs et développement des enfants. Etat des connaissances*. Québec: Presses de l’Université du Québec.

## Domaines

### Lecture et compréhension

- Bianco, M. (2015). *Du langage oral à la compréhension de l'écrit*. Grenoble: P.U.G.
- CNESCO (2016). [Lire, comprendre, apprendre : comment soutenir le développement de compétences en lecture ?](http://www.cnesco.fr/fr/lecture/). Conférence de consensus.
- 📺 [The power of words and the secrets of language (D. McNamara)](https://youtu.be/bSdJYhID_AQ)

### Écrire et rédiger

- CNESCO (2018). [Écrire et rédiger](https://www.cnesco.fr/fr/ecrire-et-rediger/). Conférence de consensus.

### Nombre et calcul

- CNESCO (2015). [Nombres et opérations : premiers apprentissages à l'école primaire](http://www.cnesco.fr/fr/numeration/). Conférence de consensus.

### Sciences

- BNF (2018). [Exposition Sciences pour tous (1850-1900)](http://expositions.bnf.fr/sciencespourtous/)

## Enseignement

### Enseignement et pédagogie

- [Une collection d'articles sur l'enseignement-apprentissage](https://teacherhead.com/2017/06/03/teaching-and-learning-research-summaries-a-collection-for-easy-access/)
- [Rapports OCDE](http://www.oecd-ilibrary.org/education/l-enseignement-a-la-loupe_6bdc2298-fr)
- OCDE (2018). [Teaching for the future. Effective classroom practices to transform education](http://www.oecd.org/education/school/teaching-for-the-future-9789264293243-en.htm). Paris : OCDE, <http://dx.doi.org/10.1787/9789264293243-en>
- [Recherche pour enseignants](http://www.cem.org/blog/what-is-worth-reading-for-teachers-interested-in-research/)
- Crahay, M., & Lafontaine, D. (Eds.). (1986). *L'art et la science de l'enseignement*. Bruxelles: Labor.
- Murillo, A. (2021). *Prendre un bon départ avec ses classes*. Paris : ESF.

### Formation des enseignants

- 📺 Condette, J.-F. [L'histoire de la formation des enseignants](https://youtu.be/oYGn0SFRovk)

### Enseignement et sciences cognitives

- Bressoux, P. (Ed.). (2002). Les stratégies de l'enseignant en situation d'interaction. Rapport pour l'ACI Cognitique. \[[PDF](https://halshs.archives-ouvertes.fr/edutice-00000286/document)\].

### Le métier de l'enseignant

- CNESCO (2016). L'attractivité du métier d'enseignant \<<http://www.cnesco.fr/fr/attractivite-du-metier-denseignant/politiques-de-recrutement/>>\`\_. Rapport.

### Conception de l'enseignement

Voir Doc. {ref}`concevoir_enseignement`.

- Dessus, P. (2006). Quelles idées sur l’enseignement nous révèlent les modèles d’instructional design ? *Revue Suisse des Sciences de l’Education*, 28\*(1), 137–157. \[[PDF](http://www.pedocs.de/volltexte/2011/4143/pdf/SZBW_2006_H1_S137_Dessus_D_A.pdf)\]

- Musial, M., Pradère, F., & Tricot, A. (2012) *Comment concevoir un enseignement ?* De Boeck : Bruxelles.

### Les rétroactions

- Hattie, J., & Timperley, H. (2007). The power of feedback. *Review of Educational Research*, 77\*(1), 81-112.

- 📺 [Dessin animé sur les rétroactions efficaces](https://www.youtube.com/watch?time_continue=92&v=LjCzbSLyIwI)

### Observation de l'enseignement

- Cantin, G. & Marcel, J.-F. (Eds.) (2017). CLASS(e) en observation. *Dossiers des Sciences de l'Éducation, 37*.
- Dessus, P. (2007). Systèmes d'observation de classes et prise en compte de la complexité des événements scolaires. *Carrefours de l'Éducation, 23*, 103–117. \[[PDF](http://hal.univ-grenoble-alpes.fr/hal-00321422)\]

### Connaissances et jugements des enseignants

- Bressoux, P., & Pansu, P. (2003). *Quand les enseignants jugent leurs élèves*. Paris: P.U.F.
- Gauthier, C. (Ed.). (1997). *Pour une théorie de la pédagogie*. Bruxelles/Laval: De Boeck/P.U.L.

### Méta-analyses

- Bergeron, P.-J. (2016). Comment faire de la pseudoscience avec des données réelles : une critique des arguments statistiques de John Hattie dans Visible Learning par un statisticien. *McGill Journal of Education/Revue des sciences de l'éducation de McGill*, 51\*(2). \[[PDF](http://mje.mcgill.ca/article/view/9394)\]

- Hattie, J. (2017). *L'apprentissage visible pour les enseignants : Connaître son impact pour maximiser le rendement des élèves*. Québec : Presses de l'université du Québec.

### L'enseignement professionnel

- CNESCO (2016). [Orientation, formations, insertion : quel avenir pour l’enseignement professionnel](http://www.cnesco.fr/fr/dossier-enseignement-professionnel/). Conférence de consensus.

## Sites

- [Mon cerveau à l'école](https://moncerveaualecole.com)
- [Théories de l'apprentissage](https://www.learning-theories.com)
- [Bibliographie de Cortecs sur la pédagogie](https://cortecs.org/videotex/petite-bibliographie-audiographie-sur-leducation-la-pedagogie-et-toutes-ces-sortes-de-choses/)
- [Le Tableau : Portail de soutien à la pédagogie universitaire](http://pedagogie.uquebec.ca/portail/letableau)
- [Fraschini, J., Gestes professionnels à l'école primaire](http://www.gestesprofessionnels.com)
